<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>コラム on 天の川オーディオ研究室</title>
    <link>https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/</link>
    <description>Recent content in コラム on 天の川オーディオ研究室</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Oct 2020 21:23:31 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>なぜスピーカーを作るのか？</title>
      <link>https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/0001why/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2014 23:10:02 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/0001why/</guid>
      <description>「だから、作れ」と_whyは言った  when you don’t create things, you become defined by your tastes rather than ability. your tastes only narrow &amp;amp; exclude people. so create. – Why the lucky stiff
  (何も作っていないとき、人は自分の能力よりも好みによって特徴付けられることになる。好みは世界を狭め、他人を排除するばかりだ。だから、作れ)
  Rails Hub情報局:「だから、作れ」と whyは言った
 プログラマに向けて言った言葉だろうしスピーカーならcreateじゃなくてbuildだろうなんてツッコミもあるでしょうが、ちょっと感動したので引用してみました。
とりあえず言いたいのは
まず作れ！話はそれからだ！
スピーカー工作は簡単なのであれこれ考えている暇があったらとりあえず作ってみることをおすすめします。 キットでも雑誌の付録でも、拾ったユニットでも何でも良いです。 うまく行かなくたって大丈夫。 測定して原因を考え補正すれば大抵の場合にどうにかなります。
ネット上で自作スピーカーだと安くて高音質なものが作れるのか？とかメーカー製に匹敵する音がでるのかなどの質問を見かけることが あります。 はっきり言って愚問です。 全く自作に興味のない人にまで作れとは言いませんが、もし自作スピーカーにちょっとでも興味があるのなら作ってみましょう！
あのメーカーのスピーカーの音は嫌いだ、このメーカーに限るとか好みを言っていないで
とにかく作れ！話はそれからだ！(重要なので繰り返してみました)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自作には密閉がお勧め</title>
      <link>https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/0002closed/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2014 13:24:30 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/0002closed/</guid>
      <description>自作スピーカーのオススメは？ 初心者向けの話です。
スピーカーの方式と(主に低音部)には
 バスレフ バックロードホーン ダブルバスレフ 共鳴管 密閉 オープンバッフル ホーン（フロントホーン）  などがあります。
低音までフロントホーンにするには家から作らないとならないので除外します。
音質は無視して、とりあえず作り易い順番をに並べると
 オープンバッフル 密閉 バスレフ 共鳴管(構造は簡単だが長くなる) ダブルバスレフ(箱が大きくなる) バックロードホーン(更に大きくなる、構造が複雑)  ちゃんとした構造で振動を抑えようとするとオープンバッフルも大変そうですが とりあえず作るだけなら板にユニットを取り付けるだけなので簡単です。
では実際の部屋の中で調整しやすい（セッティング、イコライザなど）のはどれでしょう
 密閉 バスレフ、ダブルバスレフ バックロード、共鳴管 オープンバッフル  オープンバッフルは部屋やセッティングの影響が大きいので難しいと思います。 あと私の経験ではバスレフのほうが密閉より部屋とセッティングの影響が大きいです。 バスレフの共振と部屋の共振が重なるとボワボワの低音になってしまいます。 逆に部屋の特性で低音が少ない周波数をうまくバスレフで補強できると素晴らしい音が出ます。 密閉は大当たりもない代わりにハズレもない感じです。
これらのことを考えるとやはり自作スピーカーの低音部は密閉で測定してイコライザで補正するのが簡単・確実だと考えます。
ただし、オープンバッフルは作ったことがないので挑戦してみたいです。 （意外と調整しやすければ自作スピーカーはオープンバッフルに限る！なんて言い出すかも？）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>