<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>コラム on 天の川オーディオ研究室</title>
    <link>https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/</link>
    <description>Recent content in コラム on 天の川オーディオ研究室</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Oct 2020 21:23:31 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>なぜスピーカーを作るのか？</title>
      <link>https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/0001why/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2014 23:10:02 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/0001why/</guid>
      <description>「だから、作れ」と_whyは言った  when you don’t create things, you become defined by your tastes rather than ability. your tastes only narrow &amp;amp; exclude people. so create. – Why the lucky stiff
  (何も作っていないとき、人は自分の能力よりも好みによって特徴付けられることになる。好みは世界を狭め、他人を排除するばかりだ。だから、作れ)
  Rails Hub情報局:「だから、作れ」と whyは言った
 プログラマに向けて言った言葉だろうしスピーカーならcreateじゃなくてbuildだろうなんてツッコミもあるでしょうが、ちょっと感動したので引用してみました。
とりあえず言いたいのは
まず作れ！話はそれからだ！
スピーカー工作は簡単なのであれこれ考えている暇があったらとりあえず作ってみることをおすすめします。 キットでも雑誌の付録でも、拾ったユニットでも何でも良いです。 うまく行かなくたって大丈夫。 測定して原因を考え補正すれば大抵の場合にどうにかなります。
ネット上で自作スピーカーだと安くて高音質なものが作れるのか？とかメーカー製に匹敵する音がでるのかなどの質問を見かけることが あります。 はっきり言って愚問です。 全く自作に興味のない人にまで作れとは言いませんが、もし自作スピーカーにちょっとでも興味があるのなら作ってみましょう！
あのメーカーのスピーカーの音は嫌いだ、このメーカーに限るとか好みを言っていないで
とにかく作れ！話はそれからだ！(重要なので繰り返してみました)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自作には密閉がお勧め</title>
      <link>https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/0002closed/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2014 13:24:30 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/0002closed/</guid>
      <description>自作スピーカーのオススメは？ 初心者向けの話です。
スピーカーの方式と(主に低音部)には
 バスレフ バックロードホーン ダブルバスレフ 共鳴管 密閉 オープンバッフル ホーン（フロントホーン）  などがあります。
低音までフロントホーンにするには家から作らないとならないので除外します。
音質は無視して、とりあえず作り易い順番をに並べると
 オープンバッフル 密閉 バスレフ 共鳴管(構造は簡単だが長くなる) ダブルバスレフ(箱が大きくなる) バックロードホーン(更に大きくなる、構造が複雑)  ちゃんとした構造で振動を抑えようとするとオープンバッフルも大変そうですが とりあえず作るだけなら板にユニットを取り付けるだけなので簡単です。
では実際の部屋の中で調整しやすい（セッティング、イコライザなど）のはどれでしょう
 密閉 バスレフ、ダブルバスレフ バックロード、共鳴管 オープンバッフル  オープンバッフルは部屋やセッティングの影響が大きいので難しいと思います。 あと私の経験ではバスレフのほうが密閉より部屋とセッティングの影響が大きいです。 バスレフの共振と部屋の共振が重なるとボワボワの低音になってしまいます。 逆に部屋の特性で低音が少ない周波数をうまくバスレフで補強できると素晴らしい音が出ます。 密閉は大当たりもない代わりにハズレもない感じです。
これらのことを考えるとやはり自作スピーカーの低音部は密閉で測定してイコライザで補正するのが簡単・確実だと考えます。
ただし、オープンバッフルは作ったことがないので挑戦してみたいです。 （意外と調整しやすければ自作スピーカーはオープンバッフルに限る！なんて言い出すかも？）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>メーカー製スピーカー考察1</title>
      <link>https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/0003bw/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2014 13:24:30 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://assi-dangomushi.github.io/amanogawa/column/0003bw/</guid>
      <description>メーカー製スピーカーは完璧か？ 某所で話題になっている某メーカー製スピーカーの位相とタイムアライメントに対する考 察（妄想とも言う）です。
このスピーカーはステレオサウンド誌のリファレンスにも使われていたはずです。
解っていること
 以前はミッドのハイカットは2次、ツィーターのローカットは3次で正相接続だった ダイヤモンドツィーターに変更されたときにツィーターのローカットは１次に変更され た 以前とはクロス周波数での位相が180度変わってしまったが、ツィーターを逆相にはし ないでツィーターの位置を半波長前に出すことで対応した。  ここから先は素人スピーカービルダーのassiが妄想全開で考察していきます。 まず、ツィーターのローカットですが3次や1次では計算が合いません。 これは多分ツィーターのメカニカルなローカットが-6dB/Octあるということだと思います。 電気的に3次のローカットならばメカニカルな-6dB/Octと合わせてトータルで4次の-24dB/Octになっていると考えられます。 電気的に1次ならばトータル-12dB/Octと考えます。
バターワースで計算していきます。 クロス4kHzでハイカット-12dB/Oct、ローカット-24dBの場合の合成特性を示します。
このように完全にフラットでは無いですが、良い特性です。これをハイカットはそのままでローカットを-12dB/Octにするとクロス付近で逆相になるのでディップが出来ます。
ツィーターを正相のままで約4cm前に出すとこうなります。
これで周波数特性的にはとりあえず辻褄があった状態になります。
しかしこの条件(ローカット・ハイカットともに-12dB/Oct)で普通に考えればツィーターを逆相で接続すると思います 。 逆相接続で評価の高いスピーカーはいくらでもあります。 このメーカーはなぜ逆相を避けて、タイムアライメントが多少ズレてでも正相接続にしたのでしょうか？
私は音質上のためではなくサラウンドのマルチチャンネル（チャンデバ使用じゃなくて5.1chや7.1ch）を考慮したためだと想像します。 これ以前のモデルでもスタジオでのサラウンドモニターとして使われています。 もしサラウンドモニターで使用していたものをフロントの2chだけ新しいモデルにしたとすれば、新モデルのツィータ ーが逆相ならばフロントとリアがうまく繋がらないことになります。 これを避けるために正相接続にこだわったのではないのか？
ではなぜツィーターの電気的ローカットを-18dB/Octのままにしなかったのか？ これは音質上の問題だと思います。新型ツィーターにしてf0を下げることが出来てインピーダンス補正をしない単純な-6dB/Octの電気フィルタでも十分な特性が出るようになったのでしょう。 インピーダンス補正も高次のフィルタも必要なければ使わない方が有利です。 （もちろん必要なら使った方が特性が良くなります）
ミッドのハイカットを4次にして-24dB/Octにしても正相接続にできます。 しかしこれも音質上の理由で却下されたのでしょう。 このメーカー自慢ののケブラーミッドレンジは高域にイヤな共振を持たない素直な特性が売りなのに高次のフィルターを入れたのでは意味がありません。
優れたユニットを開発したのでシンプルなネットワークにしたい。 しかしスタジオモニターとして前機種と位相を大きく変えたくない。 しょうがないのでツィーターを前に出して辻褄を合わせた。
素人のassiの想像なので間違っている可能性の方が高いでしょう。
大手メーカーは素人には及びもつかない設備があり、測定や試作も十分な時間をかけてできます。優秀な設計者もいます。 しかし、そこには大手メーカーならではのしがらみもあります。設計者の自由なスピーカーが作れるとは限りません。だから優秀な設計者が他社に移動したり自分でメーカーを設立したりするのでしょう。 みんなメーカーに幻想を抱きすぎ。
私の作ったスピーカーがこのメーカーのスピーカーに勝てるのかと言われたらまあ無理です。けれども誰にも遠慮せずに（コストと技術の許す限り）自分の好きなようにスピーカーが作れます。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>